%-----------------------------------------------------------------------------%
\addChapter{Lampiran 1: Detil Implementasi API \f{Adapter}}
\chapter*{Lampiran 1: Detil Implementasi API \f{Adapter}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
API \f{Adapter} pada ABS-\f{Microservices} diimplementasikan berdasarkan hasil penelitian Aziz. Untuk memfokuskan penjelasan hasil penelitian penulis, pada bab 3 hanya dijelaskan perubahan yang menyebabkan implementasi API \f{Adapter} pada ABS-\f{Microservices} berbeda dengan implementasi pada penelitian Aziz. Lampiran ini dibuat untuk menampilkan dan menjelaskan implementasi \f{Module} API \f{Adapter} secara menyeluruh.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section*{Implementasi FLI ABS}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Implementasi \f{Module} FLI ABS dapat dilihat pada \lst~\ref{code:api_adaptor_fli_abs} \cite{thesis:api_adapter}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Module} FLI ABS API \f{Adapter}, label=code:api_adaptor_fli_abs]{codes/3-APIAdaptor.abs}

Pada \lst~\ref{code:api_adaptor_fli_abs} baris 2--3 dilakukan \f{import library} \code{FLI.ABS}. Sebelum mendefinisikan \f{class}, pada \lst~\ref{code:api_adaptor_fli_abs} baris 10 diberikan anotasi \code{[Foreign]} untuk menandakan bahwa kelas tersebut diimplementasikan pada bahasa lain. Jika melihat parameter yang diminta \f{method} \code{call\_reqres\_POST}, terlihat bahwa ABS \code{Map} yang menjadi parameter menyesuaikan struktur ABS \code{Map} pada konverter ABS \code{Map} ke \f{Java Map}. Hal ini perlu dilakukan karena pembacaan isi dari ABS \code{Map} dilakukan pada \f{Java}, sehingga memerlukan penyesuaian struktur ABS \code{Map} sebelum melakukan konversi.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section*{Implementasi FLI \code{Java}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Module} FLI \code{Java} API \f{Adapter} diimplementasikan pada berkas bernama \code{APIAdaptorImpl\_fli.java}. Pada implementasi awal, dilakukan \f{import library} yang dibutuhkan termasuk \f{communication library} yang baru ditambahkan, dan deklarasi \f{class} \code{APIAdaptorImpl\_fli}. Implementasi \f{module} FLI \code{Java} API \f{Adapter} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:init_impl_fli_java} \cite{thesis:api_adapter}.
	
\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi Awal \f{Module} FLI \code{Java}, label=code:init_impl_fli_java]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli_Init.java}
	
Ada beberapa ketentuan yang perlu diperhatikan agar \f{abstract class} pada FLI ABS dapat diimplementasikan oleh \f{module} FLI \code{Java}. Terlihat penamaan berkas dan \f{class} menyesuaikan pola \code{[Nama \f{class} pada FLI ABS]\_fli}, sebagai salah satu ketentuan penamaan \f{module}. \f{Class} yang diimplementasikan pada \f{module} FLI \code{Java} harus meng\f{extend} \f{class} dengan pola \code{[Nama \f{class} pada FLI ABS]\_c}, seperti pada \lst~\ref{code:init_impl_fli_java} baris 5. Implementasi \f{method} FLI harus menggunakan anotasi \code{@Override} dan mengikuti pola penamaan \code{fli\_[Nama \f{method} pada FLI ABS]}, seperti pada \lst~\ref{code:init_impl_fli_java} baris 8 dan 12. 
	
\f{Method} \code{fli\_call\_reqres\_GET} merupakan \f{method} yang digunakan untuk melakukan GET \f{request} ke \f{external services}. Implementasinya dapat dilihat pada \lst~\ref{code:get_impl_fli_java} \cite{thesis:api_adapter}.
	
\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi \f{Method} \code{fli\_call\_reqres\_GET}, linerange={139-166}, label=code:get_impl_fli_java]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli.java}
	
Implementasi \f{method} \code{fli\_call\_reqres\_GET} dapat dibagi menjadi tiga bagian. Yaitu:
\begin{itemize}
	\item Konversi \f{input} yang memiliki tipe data ABS ke tipe data \code{Java}. Bagian ini diimplementasikan pada \lst~\ref{code:get_impl_fli_java} baris 3--6.
	\item Pembuatan dan pengiriman \f{request} menggunakan \f{communication library} dan \f{input} yang telah dikonversi. Bagian ini diimplementasikan pada \lst~\ref{code:get_impl_fli_java} baris 8--16.
	\item Pengecekan dan konversi \f{response} menjadi \f{strigified} JSON sebelum dikembalikan ke FLI ABS. Bagian ini diimplementasikan pada \lst~\ref{code:get_impl_fli_java} baris 17--27.
\end{itemize}

Implementasi \f{Method} \code{fli\_call\_reqres\_POST} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_java} \cite{thesis:api_adapter}.
	
\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi \f{Method} \code{fli\_call\_reqres\_POST}, linerange={76-137}, label=code:post_impl_fli_java]{codes/3-APIAdaptorImpl_fli.java}
	
Implementasi \code{fli\_call\_reqres\_POST} dapat dibagi menjadi lima bagian. Yaitu:
\begin{itemize}
	\item Konversi \f{input} menggunakan konverter ABS \code{Map} ke \code{Java Map}. Bagian ini diimplementasikan pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_java} baris 4.
	\item Pembacaan nilai dari \f{key} \code{HEADER\_Content-Type} jika didefinisikan. \f{Key} \code{HEADER\_Content-Type} mendefinisikan tipe konten dari \f{request} tersebut. Tipe konten dari \f{request} akan memengaruhi proses pembuatan \f{request body}. Bagian ini diimplementasikan pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_java} baris 7--9.
	\item Proses pembagian konten \f{Map} menjadi \f{endpoint}, \f{header}, dan \f{body}. Pembagian ini diimplementasikan pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_java} baris 16--33. Agar konten \f{Map} dapat dibagi ke dalam tiga komponen tersebut, maka perlu dibuat konvensi penamaan \f{key} yang membedakan setiap jenis \f{value} pada \f{Map}. Konvensi penamaaannya adalah sebagai berikut:
	\begin{itemize}
		\item \f{Endpoint request} memiliki \f{key} spesifik yaitu \code{ENDPOINT}.
		\item Parameter \f{header} memiliki \f{key} dengan prefiks \code{HEADER\_} dan diikuti dengan nama asli parameter \f{header}.
		\item Parameter \f{body} yang memiliki \f{value} bertipe JSON memiliki \f{key} dengan prefiks \code{NESTED\_} dan diikuti dengan nama asli parameter \f{header}.
		\item Parameter \f{body} yang memiliki \f{value}  memiliki \f{key} yang sesuai dengan nama asli parameter \f{body}.
	\end{itemize}
	\item Proses pembuatan dan pengiriman \f{request} menggunakan \f{communication library} dan \f{input} yang telah dikonversi dan dibagi. Bagian ini diimplementasikan pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_java} baris 25--43.
	\item proses pengecekan dan konversi konversi \f{response} ke dalam bentuk ABS \code{Map} sebelum dikembalikan ke FLI ABS. Konversi dilakukan dengan konverter JSON ke ABS \code{Map} yang telah diimplementasi sebelumnya pada \f{DataTransformer.java}. Bagian ini diimplementasikan pada \lst~\ref{code:post_impl_fli_java} baris 45--50.
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\addChapter{Lampiran 2: \f{Source Code} Implementasi Penelitian}
\chapter*{Lampiran 2: \f{Source Code} Implementasi Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Penelitian dilakukan pada sebuah repositori, yaitu ABS-\f{Microservices Framework}. Repositori tersebut dapat diakses di URL ini: https://gitlab.com/RSE-Lab-Fasilkom-UI/prices-2/abs-microservices/-/tree/samuel/dev. Seluruh pekerjaan terdapat pada \f{branch} \code{samuel/dev}. Perlu dicatat bahwa repositori ini dikembangkan oleh lebih dari satu \f{developer}, sehingga bisa saja pekerjaan penulis dapat dikembangkan \f{developer} lain seiring dengan berjalannya waktu.

Pada bab 5, dilakukan analisis terkait \f{effort} yang dibutuhkan untuk mengembangkan variasi produk dalam metrik baris kode. Untuk memberikan gambaran lebih detil terkait \f{effort} yang dibutuhkan, dilampirkan detil jumlah baris kode untuk setiap berkas yang diimplementasikan pada penelitian ini. 

Detil jumlah baris kode untuk berkas yang mengimplementasikan komponen API \f{Adapter} dapat dilihat pada \tab~\ref{table:code_dif_api_adapter}.

\begin{table}
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		\f{Source Code}   								& Penambahan (LoC) & Pengurangan (LoC) 	& Total Perubahan (LoC) 	\\ \hline
		\code{DataTransformer.java} 					& 38	           & 0 					& 38	 					\\ \hline
		\code{ABSCaller.java} 							& 64	           & 23 				& 87	 					\\ \hline
		\code{APIAdaptor.abs} 							& 18	           & 0	 				& 18	 					\\ \hline
		\code{APIAdaptorImpl\_fli.java} 				& 243	           & 0 					& 243	 					\\ \hline
		Total							 				& 363	           & 23	 				& 386	 					\\ \hline
	\end{tabular}}
	\caption{Tabel Perubahan \f{Source Code} untuk Implementasi API \f{Adapter} pada ABS-\f{Microservice}}
	\label{table:code_dif_api_adapter}
\end{table}

Detil jumlah baris kode untuk berkas yang mengimplementasikan komponen fitur \f{payment gateway} dapat dilihat pada \tab~\ref{table:code_dif_payment_gateway}.

\begin{table}
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		\f{Source Code}   								& Penambahan (LoC) & Pengurangan (LoC) 	& Total Perubahan (LoC) 	\\ \hline
		\code{FeatureModel.abs} 						& 23	           & 0	 				& 23	 					\\ \hline
		\code{Distribution.abs} 						& 65	           & 0	 				& 65	 					\\ \hline
		\code{Donation.abs} 							& 74	           & 0	 				& 74	 					\\ \hline
		\code{DistributionEnity.abs} 					& 16	           & 0	 				& 16	 					\\ \hline
		\code{DonationEnity.abs} 						& 16	           & 0	 				& 16	 					\\ \hline
		\code{IncomeEnity.abs} 							& 28	           & 0	 				& 28	 					\\ \hline
		\code{DistributionService.abs} 					& 17	           & 0	 				& 17	 					\\ \hline
		\code{DonationService.abs} 						& 17	           & 0	 				& 17	 					\\ \hline
		\code{DistributionResource.abs} 				& 17	           & 0	 				& 17	 					\\ \hline
		\code{DonationResource.abs} 					& 17	           & 0	 				& 17	 					\\ \hline
		\code{Helper.abs} 								& 46	           & 0	 				& 46	 					\\ \hline
		\code{HelperImpl\_fli.java} 					& 88	           & 0	 				& 88	 					\\ \hline
		\code{DDistributionPaymentGatewayModel.abs} 	& 38	           & 0	 				& 38	 					\\ \hline
		\code{DDonationPaymentGatewayModel.abs} 		& 29	           & 0	 				& 29	 					\\ \hline
		\code{DDistributionPaymentGatewayEntity.abs} 	& 20	           & 0	 				& 20	 					\\ \hline
		\code{DDonationPaymentGatewayModel.abs} 		& 32	           & 0	 				& 32	 					\\ \hline
		\code{DAPIAdaptorDistributionDoku.abs} 			& 15	           & 0	 				& 15	 					\\ \hline
		\code{DAPIAdaptorDonationDoku.abs} 				& 14	           & 0	 				& 14	 					\\ \hline
		\code{DDistributionDokuModel.abs} 				& 61	           & 0	 				& 61	 					\\ \hline
		\code{DDonationDokuModel.abs} 					& 113	           & 0	 				& 113	 					\\ \hline
		\code{DDistributionDokuEntity.abs} 				& 42	           & 0	 				& 42	 					\\ \hline
		\code{DDonationDokuEntity.abs} 					& 37	           & 0	 				& 37	 					\\ \hline
		\code{DDistributionDokuService.abs} 			& 166	           & 0	 				& 166	 					\\ \hline
		\code{DDonationDokuService.abs} 				& 111	           & 0	 				& 111	 					\\ \hline
		\code{DDistributionDokuResource.abs} 			& 19	           & 0	 				& 19	 					\\ \hline
		\code{DDonationDokuResource.abs} 				& 19	           & 0	 				& 19	 					\\ \hline
		\code{DAPIAdaptorDonationMidtrans.abs} 			& 15	           & 0	 				& 15	 					\\ \hline
		\code{DDistributionMidtransModel.abs} 			& 18	           & 0	 				& 18	 					\\ \hline
		\code{DDonationMidtransModel.abs} 				& 27	           & 0	 				& 27	 					\\ \hline
		\code{MidtransSnapRedirect.abs} 				& 20	           & 0	 				& 20	 					\\ \hline
		\code{MidtransSnapRedirectImpl\_fli.java} 		& 130	           & 0	 				& 130	 					\\ \hline
		\code{DDistributionMidtransEntity.abs} 			& 28	           & 0	 				& 28	 					\\ \hline
		\code{DDonationMidtransEntity.abs} 				& 29	           & 0	 				& 29	 					\\ \hline
		\code{DDistributionMidtransService.abs} 		& 49	           & 0	 				& 49	 					\\ \hline
		\code{DDonationMidtransService.abs} 			& 78	           & 0	 				& 78	 					\\ \hline
		\code{DDistributionMidtransResource.abs} 		& 13	           & 0	 				& 13	 					\\ \hline
		\code{DDonationMidtransResource.abs} 			& 23	           & 0	 				& 23	 					\\ \hline
		\code{DAPIAdaptorDistributionFlip.abs} 			& 13	           & 0	 				& 13	 					\\ \hline
		\code{DDistributionFlipModel.abs} 				& 29	           & 0	 				& 29	 					\\ \hline
		\code{DDistributionFlipEntity.abs} 				& 31	           & 0	 				& 31	 					\\ \hline
		\code{DDistributionFlipService.abs} 			& 97	           & 0	 				& 97	 					\\ \hline
		\code{DDistributionFlipResource.abs} 			& 21	           & 0	 				& 21	 					\\ \hline
		\code{ProductConfig.abs} 						& 47	           & 1	 				& 48	 					\\ \hline
		\code{Route.abs} 								& 18	           & 0	 				& 18	 					\\ \hline
		Total							 				& 1826	           & 1	 				& 1827	 					\\ \hline
	\end{tabular}}
	\caption{Tabel Perubahan \f{Source Code} untuk Implementasi \f{Payment Gateway} pada ABS-\f{Microservice}}
	\label{table:code_dif_payment_gateway}
\end{table}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\addChapter{Lampiran 3: \f{Source Code} Pengembangan Fitur \f{Payment Gateway} dengan Metode Konvensional}
\chapter*{Lampiran 3: \f{Source Code} Pengembangan Fitur \f{Payment Gateway} dengan Metode Konvensional}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Penelitian dilakukan pada sebuah repositori, yaitu ABS-\f{Microservices Framework}. Untuk memberikan perbandingan berupa pengembangan dengan metode konvensional, dikembangkan variasi produk berdasarkan studi kasus menggunakan \f{Django Framework}. f{Source code} hasil pengembangan disimpan pada repositori yang dapat diakses di URL ini: https://gitlab.com/django-microservices-payment-gateway. Untuk memberikan gambaran lebih detil terkait \f{effort} yang dibutuhkan setiap variasi produk, dilampirkan detil jumlah baris kode yang diimplementasikan menggunakan metode konvensional untuk setiap variasi produk. 

Detil jumlah baris kode untuk mengembangkan variasi produk milik OKUD \f{Foundation} dapat dilihat pada \tab~\ref{table:code_dif_django_okud}.

\begin{table}
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		\f{Source Code}   								& Penambahan (LoC) & Pengurangan (LoC) 	& Total Perubahan (LoC) 	\\ \hline
		\code{django\_pg\_microservices/urls.py} 		& 3		           & 0	 				& 3		 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/models.py} 				& 48	           & 0 					& 48	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/params.py} 				& 14	           & 0	 				& 14	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/services.py} 			& 320	           & 0 					& 320	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/urls.py} 				& 14	           & 0	 				& 14	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/views.py} 				& 28	           & 0 					& 28	 					\\ \hline
		Total							 				& 455	           & 0	 				& 455	 					\\ \hline
	\end{tabular}}
	\caption{Tabel \f{Effort} untuk Pengembangan Situs Web Yayasan OKUD \f{Foundation} dengan \f{Django Framework}}
	\label{table:code_dif_django_okud}
\end{table}

Detil jumlah baris kode untuk mengembangkan variasi produk milik Fasai Alam dapat dilihat pada \tab~\ref{table:code_dif_django_fasai}.

\begin{table}
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		\f{Source Code}   								& Penambahan (LoC) & Pengurangan (LoC) 	& Total Perubahan (LoC) 	\\ \hline
		\code{django\_pg\_microservices/urls.py} 		& 3		           & 0	 				& 3		 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/models.py} 				& 35	           & 0 					& 35	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/params.py} 				& 13	           & 0	 				& 13	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/services.py} 			& 212	           & 0 					& 212	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/urls.py} 				& 13	           & 0	 				& 13	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/views.py} 				& 25	           & 0 					& 25	 					\\ \hline
		Total							 				& 301	           & 0	 				& 301	 					\\ \hline
	\end{tabular}}
	\caption{Tabel \f{Effort} untuk Pengembangan Situs Web Yayasan Fasai Alam dengan \f{Django Framework}}
	\label{table:code_dif_django_fasai}
\end{table}

Detil jumlah baris kode untuk mengembangkan variasi produk milik Saijem Sejahtera dapat dilihat pada \tab~\ref{table:code_dif_django_saijem}.

\begin{table}
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		\f{Source Code}   								& Penambahan (LoC) & Pengurangan (LoC) 	& Total Perubahan (LoC) 	\\ \hline
		\code{django\_pg\_microservices/urls.py} 		& 3		           & 0	 				& 3		 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/models.py} 				& 24	           & 0 					& 24	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/params.py} 				& 13	           & 0	 				& 13	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/services.py} 			& 306	           & 0 					& 306	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/urls.py} 				& 14	           & 0	 				& 14	 					\\ \hline
		\code{payment\_gateway/views.py} 				& 29	           & 0 					& 29	 					\\ \hline
		Total							 				& 389	           & 0	 				& 389	 					\\ \hline
	\end{tabular}}
	\caption{Tabel \f{Effort} untuk Pengembangan Situs Web Yayasan Saijem Sejahtera dengan \f{Django Framework}}
	\label{table:code_dif_django_saijem}
\end{table}